---
title: "आर्यग्रहमातृका नाम धारणी"
date: 2024-12-05T21:54:45+05:30
draft: false
---

॥ ॐ नमः श्रीसर्वबुद्धबोधिसत्त्वेभ्यः ॥ ॐ नमो भगवत्यार्यग्रहमातृकायै ॥

एवं मया श्रुतमेकस्मिन्समये भगवानडकवत्यां महानगर्यामनेकदेवनागयक्षगन्धर्बासुरगरुडकिन्नरमहोरगाप्सरादिभिरादित्यसोमाङ्गारबुधबृहस्पतिशुक्रशनैश्चरराहुकेतुभिरष्टाविंशतिनक्षत्रादिभिः स्तूयमानो महावज्रसमयालंकारव्यूहाधिष्ठानाधिष्ठिते सिंहासने विहरति स्म ॥

अनेकैर्बोधिसत्त्वैः शतसहस्रैः सार्द्धम् ॥ तद्यथा ॥ वज्रपाणिना च बोधिसत्वेन महासत्वेन ॥ वज्रसेनेन च बोधिसत्वेन महासत्वेन ॥ वज्रविनायकेन च बोधिसत्वेन महासत्वेन ॥ वज्रविकुर्वितेन च नाम बोधिसत्वेन महासत्वेन ॥ वज्रचापहस्तेन च बोधिसत्वेन महासत्वेन ॥ वज्राधिपेन च बोधिसत्वेन महासत्वेन ॥ वज्रालंकारेण च बोधिसत्वेन महासत्वेन ॥ वज्रविक्रमेण च बोधिसत्वेन महासत्वेन ॥ ज्योतिवज्रेण च बोधिसत्वेन महासत्वेन ॥ अवलोकितेश्वरेण च बोधिसत्वेन महासत्वेन ॥ लोकश्रिया च बोधिसत्वेन महासत्वेन ॥ पद्मकेतुना च बोधिसत्वेन महासत्वेन ॥ रत्नकेतुना च बोधिसत्वेन महासत्वेन ॥ विकसितवक्त्रेनच बोधिसत्वेन महासत्वेन ॥ मञ्जुश्रिया च बोधिसत्वेन महासत्वेन ॥ मैत्रेयेण च नाम बोधिसत्वेन महासत्वेन ॥

एवंप्रमुखैर्महाबोधिसत्वशतसहस्रैः सार्द्धं परिवृतः पुरस्कृतो भगवान् धर्मपर्यायं देशयति स्म ॥
आदौकल्याणं मध्येकल्याणं पर्य्य बसाने कल्याणं स्वर्थसुव्यञ्जनं केबलं परिपूर्णं परिशुद्धं पर्य्यबदातं ब्रह्मचर्य्यं संप्रकाशयति स्म ॥

अथ खलु पुनर्वज्रपाणि बोधिसत्वस्तत्पर्षत्मण्डलमवलोक्यासनादुत्थाय ऋद्ध्यधिष्ठानायानेक भगवन्तमनेकशतसहस्रप्रदक्षिणीकृत्य प्रणम्य पुरतो निषद्य रत्नगर्भेण पर्यंकमारुह्य लीलया ्तत्पर्षन्मण्डलमवलोक्य वज्राजलिं स्वहृदये प्रतिष्ठाप्य भगवन्तमेतदवोचत् ॥

ग्रहाश्च भगवानुग्रानुग्ररूपाश्च रौद्रारौद्ररूपाश्च क्रूराक्रूररूपाश्च सत्वान् विहेठयन्ति ॥ केषांचित्प्राणमपहरन्ति ॥ केषांचिदुपद्रवाश्च कुर्वन्ति ॥ केषांचिदोजोहाराश्च कुर्वन्ति ॥ केषांचिद्द्रव्यमपहरन्ति । केषांचिद्दीर्धायुसत्त्वानामल्पायुः कुर्वन्ति ॥ एवं सर्वसत्वामुपद्रवातो बाहयन्ति ॥ तद्देशयतु भगवान् धर्मपर्यायं येन सर्वसत्वानां सर्वोपद्रवेभ्यः रक्षा भविष्यति ॥

भगवानाह ॥ साधु साधु वज्रपाणे यस्त्वं सर्बसत्बानामर्थाय हिताय सुखाय कृपा चिन्त मुत्पाद्य गुह्याति गुह्यतरं तथागत सम्यक्संबुद्धं परिपृच्छसि॥ तच्छूणु साधुच सुष्टुच मनसिकुरूभाषिष्येन्ते॥ ग्रहाणा मुग्ररूपाणां कूरातिभीषण मुखानां महागुह्योति गुह्यतरं दिब्यपूजाश्च अर्घंच जाप्पंच यथानुक्रम बर्णभेदेन सर्बेषां यथा तुष्यन्ति॥ तेग्राहाः पूजिताः प्रतिपूज्यन्ते निर्दहन्ते यमारिका॥ देबता चाप्सराश्चबै किन्नराश्च महोरगाः॥
यक्षाश्च राक्षसाश्चैब मानुषाश्चैब अमानुषाः॥ समयन्तिच क्रूद्धाश्च महानुग्रहतेजसा॥ पूजातेषां प्रबक्षामि मन्त्राश्चापि यथाक्रमं॥ अथखलु भगबान् शाक्यमुनिस्तथागतो र्हन्त्यसम्यक्संबुद्धः स्वहृदयात् करूणा बिक्रीडितंनाम रश्मिजाल मुच्चार्य्य ग्रहाणां मूद्धिं प्रबेशयतिश्म॥ अथतत्क्षणा देबते सर्बेग्रहा आदित्या दयोत्थाया भगबन्त शाक्यमुनि सम्यक्संबुद्धेन तद्देश यन्तु भगबंस्ता दृशं धर्मपर्य्याय सामग्री भूतस्य धर्मभानकस्य रक्षाकुर्याम; गुप्तिपरित्राणं परिग्रहं परिपालनं शान्तिस्वस्त्ययन दण्ड परिहारं; शस्त्रपरिहारं बिषदूषणं, बिषनाशनं, शीमावन्धं, धरणीबन्धञ्च कुर्य्यामः॥ अथखलु भगवान् शाक्यमुनि स्तथागतोऽर्हन सम्यक् संबुद्धो ग्रहाणां मन्त्रपूजा भाषन्तेस्म ॥

ॐ मेघोल्कायस्वाहा ॥ ॐ शीतांशवे स्वाहा ॥ ॐ रक्तांगकुमाराय स्वाहा ॥ ॐ बुधाय स्वाहा ॥ ॐ भोगास्पदाय स्वाहा ॥ ॐ असुरोत्तमाय स्वाहा ॥ ॐ कृष्णवर्णाय स्वाहा ॥ ॐ राहवे स्वाहा ॥ ॐ ज्योतिःकेतवे स्वाहा ॥

इमानि वज्रपाणे नवग्रहाणां मन्त्रहृदयानि पठितसिद्धानि यथानुक्रमवर्णभेदेन दिशाच गन्धमण्डलके चिन्तये पद्ममध्ये द्वादशांगुलप्रमाणं चतुरस्रं चतुर्द्बारेण शोभितं कूटागारं चक्र समन्वितं॥ तन्मध्ये सित कमलोपरि कुंकुमगन्धमण्डलके चित्तये देवभास्करं तापसरूपधरं रक्तवर्णसहस्रसूर्य्यकोटीसमप्रभो सिन्धूरवर्णस्तेजोमालिन विग्रहं ॥ अस्यदेयं क्षीरभोजनं ॥ कुन्दुरुधूपं ॥ ॐ मेघोल्कायस्बाहा ॥१॥

पूर्बस्यांदिशि रक्तकमलोपरि प्रियंगुगन्धमण्डलके सोमो ब्राह्मण इति ज्ञेयः सितवर्णजटामकुटधरं भुजद्बयेन अक्षसूत्रकमणडलुधरं कुमुदपुष्पाबशक्त ॥ अस्यदेयं धूपो श्रीबासं ॥ भोजनं घृतोदनं वा ॥ ॐ चन्द्रामृतविक्रमाय शीतांशवे स्वाहा ॥२॥

दक्षिणस्यां दिशि शुक्ल कमलोपरि चन्दन गन्ध मण्डलके भिछु मंगार चोक्तं रक्तबर्ण रत्न मकुटी शक्ति धरं॥ बरदहस्त, भोजन मत्स्य मान्सः॥ भक्त गुडोदनंबा॥ गुग्गु लधूपं॥ ॐ नमो रक्तांगसोज्वलकुमाराय स्वाहा ॥३॥

पश्चिमस्यां दिशि रक्तपद्मोपरि कृष्णागुरु गन्धमण्डलके ब्रह्मचारी बुध स्यात् पीतवर्ण रक्तश्मश्रु अक्षसूत्र कमण्डलूधरं॥ भोजनं मत्स्यमूग माषकृसर धूपो, गन्ध, रसः॥ ॐ राजपुत्र सुपीतबर्णाय बुधाय नमः स्वाहा ॥४॥

उत्तरस्यांदिशि सितकमलोपरि देव दारु गन्धमण्डके परिब्राजको गुरु श्चैव तप्त काञ्चन बर्णाभो रक्तश्मश्रु अक्षसूत्र कमण्डलू धरं॥ अस्य देय दधिभक्तोदन क्षीरंबा घृतमधू धूपं॥ ॐ लोहितबर्ण निर्गमाय बृहस्पतये नमः भोगास्पदाय स्वाहा ॥५॥

अग्नेयांदिशि रक्तपद्मोपरि चन्दन गन्ध मण्डलके शुल्क पाश परशु ब्रह्मचारी गोक्षीरबर्णा बराम्भो जटामकूटाक्ष कमण्डलूधरंः॥ अस्य देयं क्षीरभोजनं॥ कर्पूरधूपं॥ ॐ नमः शुल्काधिपतये असूरोत्तमाय बिरहे स्बाहा॥६॥
नैऋत्यांदिशि सित कमलोपरि नीलचन्दन गन्धमण्डके शनिश्चर; कृष्णबर्ण क्षपणकोज्ञेयः फणामृत पीतजटा मकुटश्मश्रुः अक्षसूत्र खिखिरिकाधरं॥ भोजन मत्स्यमांस माषकृसर धूपो, गन्ध, रस,॥ ॐ शनिनी लाम्भोसं कृष्णाय कृष्णवर्णाय कृष्णभुक् स्वाहा॥७॥
वायुब्यांदिशि रक्ताम्भोपरि तगरपादि गन्ध मण्डलके कापालिको राजाबर्त्त बर्णनिभोर्द्ध देबरह भयानचयूगे दंष्ट्राकराल भृकुटिकृत ललाट पञ्चबर्ण मेघमध्येतर भुजाभ्यां चन्द्रसूर्य्य कमलाभि नयस्थितः अस्यदेयं मांषाभिषभोजनं॥ तिलकृस रोवा विबर्णधूपं॥ ॐ नमो विकटवक्त्राय रुधिरासने राहो भृंगाञ्जननिभाय अमृतप्रियाय स्वाहा ॥८॥

ईशान्यांदिशि रक्तशरो रूहो परिपृक्का गन्धमण्डलके चण्डाल केतो भवेत्॥ धूम्रबर्ण कृताञ्जताञ्जलि नागाकृतिस्वपुच्छ भृत अस्यभोजन धृतपूरक सज्जरसधूप ॥ ॐ धूम्राम्म वर्णसंनिभाय ज्योतिःकेतवे स्वाहा ॥९॥


मण्डलपूर्व द्वारे बुद्धोभगवान् दक्षिणद्वारे वज्रपाणिः॥ पश्चिमद्वारे लोकनाथ;॥ उत्तरद्वारे मञ्जुश्रीकुमार पीर्वोत्तरको (णे) भट्टारिका महादेवांश्वे तारुणा त्रिमुखा, त्रिनेत्रा, षट्भुजा हस्तद्वयेन व्याख्यानमूद्रा दक्षिण कुलीशधरा वामेपद्मचापधरा रत्न मकूटि नीलवज्रपर्य्यको परिष्ठा चन्द्रा सन समाश्रिता षोडशाकारा सर्वा लंकार भूषिता॥  मण्डल पूर्वद्वारे वाह्ये धृतराष्ट्रस्य दधिभक्तः॥ विरुढकस्य दधिमाषभक्तं॥ पश्चिमे विरुपाक्षस्य क्षीरभक्त॥ उत्तर कुबेरस्य दधिमाषभक्तं॥ सिंधूर समेत यथानु क्रमबर्ण भेदेन पताकादेयाः॥ तथा नुक्रमबर्ण भेदेन पूष्पाभिः पूजाकर्तव्या॥ प्रत्येकं दीपोदेया घृत मधुभ्यां शंखंपूरयित्वा पंचरत्नं प्रक्षिप्यार्धो देयःसर्बेषांमूख प्यतोदेयमिति॥
एबंबर्ण भुजासन मूद्राचिह्रानिभबन्ति॥ नमः सर्बतथागतेभ्य. सर्बासा परिपूरकेभ्य. सर्बपरि पूर्णाभक्ति.स्वाहा॥ रत्नत्रयस्य मन्त्रंजपेत्॥ सप्तसप्ताष्ट मन्त्र मेकशः॥ एबं पूजिता सर्वग्रहा विविधरुपिण;॥ ददाति बिपुलां भोगां सौभाग्यं जनयन्त्यपि॥ इमानि वज्रपाणे नबग्रहाणां मन्त्र हृदयानि पठिततिद्धानि॥ यथानु क्रमबर्णभे देन गन्ध मण्डलकं कृत्वा द्वादशांगुल प्रमाणं मण्डलमध्ये पूजयितव्यानि ताम्रमृन्मय रुप्यादि भाजनेन अर्घंदत्वा अष्टोत्तर शतबारा परिजप्प पश्चत्पुन वज्रपाणे ग्रहमातृका नाम धारणी मन्त्रपदानि सप्तबारानू श्चारयितव्यानि॥ ततस्ते सर्बेग्रहा आदित्यादयो रक्षावरन गुप्तिंकरिष्यन्ति॥ सर्बेग्रहा दारिद्र मोचयिष्यन्ति॥ गतायुषो दीर्घायुषो भवति॥
यश्चखलु पुन वज्रपाणे भिक्षु भिक्षु ण्युपासको पासिकावा अनयासत्वजातीया; येषांकर्ण पूटेनि पतिष्यन्ति॥ नतेकाल मृत्यूनाकालं करिष्यन्ति॥ यश्चखलु वज्रपाणे ग्रहमण्डल मध्ये पुजयित्वा दिनेदिने बाचयिष्यति॥ ततस्तस्य धर्मभानकस्य सर्वग्रहा; सर्वेन सर्वाशां परिपुरयिष्यन्ति॥ तत्कुलादपि दारिद्रां नाशयिष्यन्ति॥ अथखलु भगवान् शाक्यमुनि स्तथागत; पुनरपि ग्रहमातृका नाम धारणी भाषतेस्म ॥

॥ ॐ नमो रत्नत्रयाय ॥ ॐ वज्रधराय नमः ॥ ॐ पद्मधराय नमः ॥ ॐ कुमाराय नमः ॥ ॐ नमः सर्वग्रहाणां सर्वाशापरिपूरकानां ॥ ॐ नमो नक्षत्राणां ॥ ॐ नमो द्वादशराशीनां ॥ ॐ नम सर्वोपद्रवाणां ॥ तद्यथा ॥ ॐ बुद्धे बुद्धे । वज्रे वज्रे । पद्मे पद्मे । सर सर । प्रसर प्रसर । स्मर स्मर । क्रीड क्रीड । क्रीडय क्रीडय । मर मर । मारय मारय । मर्दय मर्दय । घातय घातय । मम सर्बसत्वानांच सर्वबिघ्रान् छिन्द 2 भिन्द 2 सर्बवि घ्रान्नाशय 2 कुरु 2 ममसपरिबारस्य सर्बसत्वानांच कार्य्य क्षेपय 2 सर्वपापानि ममसपरिवारेभ्यः शान्ते 2 दान्ते 2 दापय 2 दुतंदर्शयात्मान भगवति रक्ष 2 ममसर्व सत्वानांच सर्वग्रह नक्षत्र पीडानिवारय भगवतिश्रेयं कुरु महामाया प्रसाधय सर्बदुष्टां नाशय 2 सर्वंपापानि ममसपरिवारस्य घातय 2 चन्द्रनि 2 तुरु 2 मुरु 2 मू 2 मूञ्च 2 भवाभवे उग्राग्र तपातपे पुरय भगवति मनोरथं ममसर्व सत्वानांच सर्वनक्षत्र ग्रह पीडा निबारय सर्वं तथागता धिष्ठानांधिष्ठिते समये स्वाहा॥ ॐस्बाहा हुंस्वाहा॥ ह्रिंस्बाहा॥ धूः स्वाहा॥ धीःस्वाहा॥॥ॐ आदित्याय स्बाहा॥ ॐ सोमायस्बाहा॥ ॐ धरणीसुतायस्बाहा ॐबुधायस्वाहा ॐबृहस्पतयेस्बाहा ॐशुक्रायस्बाहा॥ ॐशनिश्चराय स्बाहा॥ ॐराहुबेस्बाहा॥ ॐकेतबेस्बाहा ॐबुद्धायस्बाहा॥ ॐवज्रपाणयेस्बाहा॥ ॐपद्मधरायस्बाहा॥ ॐकुमाराय स्बाहा॥ ॐसर्बग्रहाणां स्बाहा ॐसर्ब नक्षत्राणां स्बाहा॥ ॐसर्वोपद्रबो सर्बबिद्यै हुं2फट् 2 स्बाहा इमानि वज्रपाणे ग्रहमातृका नाम धारणी कार्तिक मासे शुल्क पक्षे सप्तमी मारभ्य पोषधिकोभूत्बा या चतुर्दशी ग्रह नक्षत्र मण्डल दिने 2 सप्तवारा नुच्चारयितब्या॥
ततः पूर्णमास्या महोरात्रं पूजा कृत्बा वाचयेन्तस्य नवनवति वर्षाणि मृत्युभयं नभवति॥ उल्कापात ग्रहपीडा भयं नभविष्यति॥ जातौजातौ जातिस्मरो भविष्यति॥ अथते सर्वे ग्रहाः साधू भगवन्निति प्रणभ्यांत्तर्हितो भवन्निति॥
इदमवोचट् भगवान् नान्तमना स्तेच भिक्षवः साच सर्बावती पर्षत्स देबमानुषाःसुर, गरुड, किन्नर, महोरगा भगवतो भाषितमभ्य नन्दन्निति॥

आर्य्यग्रहमातृका नाम धारणी

समाप्तम्


[//]: # (sources)
[//]: # ()
